\begin{tutorial}{Монтажная плата}

Выясняем, является ли $L$ гипотенузой прямоугольного треугольника с целыми
катетами.

Если не является, то расположение проводков должно быть строго параллельно краям платы. Оптимальным при этом является расположение, получаемое жадным алгоритмом. Он заключается в~том, что сначала проводятся проводки подряд в~верхней горизонтали слева направо, затем в~следующей и~т.\,д. После проведения горизонтальных проводков таким же образом проводятся и~вертикальные. Такой процесс следует провести для каждой из двух возможных ориентаций платы. Пример при $L=3$ на плате $5\times 10$ приведён на рисунке.

\begin{center}
\includegraphics[natwidth=270, natheight=130, width=0.5\textwidth]{circuit-board-1.pdf}
\end{center}

Доказать оптимальность можно так. Покрасим узлы в $L+1$ различных цветов по~диагоналям. Так как проводки могут быть расположены только вертикально или горизонтально, то легко видеть, что каждый проводок занимает $L+1$ узел разных цветов. Жадный алгоритм оставляет свободными узлы, которых больше. В~случае на рисунке -- это узлы 1-го и~2-го цветов.

Если $L$ является гипотенузой прямоугольного треугольника с целыми
катетами, то, кроме прямого расположения проводков, описанного в~предыдущем случае, надо рассмотреть все возможные «диагональные» расположения проводков. При этом каждый проводок исключает из~рассмотрения только два узла сетки. При прямом расположении каждый проводок занимает большее количество узлов. Таким образом, если проводки расположены параллельно друг другу, то их общее количество лишь немного меньше общего количества узлов, делённого на~2. Ниже приведен пример при $L=5$ на плате $6\times 8$.

\begin{center}
\includegraphics[natwidth=200.019, natheight=143.326, width=0.4\textwidth]{circuit-board-2.pdf}
\end{center}

Если же среди проводков есть непараллельные, то они «мешают» друг другу. Таким образом, почти очевидно, что в этом случае следует для каждого возможного направления располагать проводки по «диагоналям» вдоль этого направления.



\end{tutorial}
